\documentclass[a4paper, 12pt]{report}

\usepackage{lmodern} %police standard latin moderne
\usepackage[french]{babel} %langue française
\usepackage[utf8]{inputenc} %pour l'utf-8
\usepackage[T1]{fontenc} %pour les césures et accentuations
\usepackage{geometry} %pour changer les marges d'un document
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{comment}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{unicode-math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\usepackage{fontawesome5}
\usepackage{xlop}
\usepackage{mathrsfs}


\usepackage[explicit]{titlesec} %Permet de modifier les différentes parties, chapitres, sous-parties,...

\usepackage{colortbl} %permet de mettre des cellules de tableau en couleur

\usepackage{cellspace} %pour définir les espaces en haut et en bas des cellules d'un tableau
\setlength{\cellspacebottomlimit}{5pt}
\setlength{\cellspacetoplimit}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{array} %gestion des tableaux
\usepackage{tcolorbox} %créer des boîtes de couleurs

\usepackage{hyperref} %permet de gérer le sommaire et la page de garde et les options du PDF

\geometry{top=2cm, bottom=2cm, right=2cm, left=2cm}

\setcounter{chapter}{4}

\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr} %définition des en-têtes et des bas de page
\fancyhf{}
\fancypagestyle{main}{
	\renewcommand\headrulewidth{5pt}
	\fancyhead[L]{5\ieme\, - Chap. \arabic{chapter} - Hauteurs et médiatrices}
	\fancyhead[R]{Collège - Exercices}
	\fancyfoot[C]{\thepage/\pageref{LastPage}}
	\fancyfoot[R]{\footnotesize{Anthony Salze}}
	}
\pagestyle{main}

%gestion des entêtes
\makeatletter\@addtoreset{section}{chapter}\makeatother % RAZ des numéros de section après un chapitre

\renewcommand\thesection{Exercice \arabic{section}}
\newcommand\base{\color{blue!50}\faStar}
\newcommand\facile{\color{LimeGreen!60}\faStar\,\faStar}
\newcommand\moyen{\color{SandyBrown}\faStar\,\faStar\,\faStar}
\newcommand\difficile{\color{Tomato}\faStar\,\faStar\,\faStar\,\faStar}


\begin{document}
\begin{center}\shadowbox{\Huge\textbf{Chapitre \arabic{chapter} - Fiche exercices}}
\end{center}
%\faLaptop \faCalculator \faBook \color{Green}\faLeaf \color{Gold}\faCoins

\begin{luacode}
	n=1
\end{luacode}

\section{\base\, \color{black}- Rappels 6\ieme} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Construire un triangle $ABC$ tel que $AB = \Lg{5}$, $BC = \Lg{4}$ et $AC = \Lg{3}$.
	\item Construire un triangle $DEF$ tel que $DE = \Lg{7}$, $DF =\Lg{4}$ et $\widehat{EDF} = 73^\circ$.
	\item Construire un triangle $GHI$ tel que $GH = \Lg{5}$, $\widehat{HGI} = 60^\circ \text{ et } \widehat{IHG}=60^\circ$.
	\item Donner la nature de chacun des triangles construits ?
\end{enumerate}


\section{\base} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Tracer un segment de longueur quelconque, puis construire sa médiatrice en utilisant le compas et une règle non graduée.


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Construire la droite $(d_1)$, médiatrice du segment $[AC]$.
	\item Construire la droite $(d_2)$, médiatrice du segment $[BC]$.
	\item Nommer $O$ le point d'intersection des droites $(d_1)$ et $(d_2)$.
	\item Construire la droite $(d_3)$, médiatrice du segment $[AB]$.
	\item Que peut-on remarquer ?
	\item Tracer le cercle de centre $O$ qui passe par le point $A$.
	\item Que peut-on remarquer ?
\end{enumerate}
\begin{center}
	\begin{Geometrie}[CoinHD={u*(13,9)}]
		pair A,B,C;
		A=u*(1,1);
		C=u*(12,1);
		B=u*(5,8);
		trace polygone(A,B,C);
		label.llft(btex A etex, A);
		label.lrt(btex C etex, C);
		label.top(btex B etex, B);
	\end{Geometrie}
\end{center}

\section{\moyen} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Abraham de MOIVRE (représenté par le point $M$) et Michel ROLLE (représenté par le point $R$) doivent retrouver Guillaume de l'HOSPITAL qui les attend sur la route à égale distance de leur maison.\\
Construire les positions possibles de Guillaume de l'HOSPITAL. On nommera $H_1,H_2,H_3,...$ les points représentant sa position sur la route.
\begin{center}
	\includegraphics[width=9cm]{5_C04_Exo04.png}
\end{center}


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Construire la droite $(d_1)$, hauteur issue de $F$.
	\item Construire la droite $(d_2)$, hauteur issue de $D$.
	\item Noter $H$ le point d'intersection entre $(d_1)$ et $(d_2)$.
	\item Construire la droite $(d_3)$, hauteur issue de $E$.
	\item Que peut-on remarquer ?
\end{enumerate}
\begin{center}
	\begin{Geometrie}[CoinHD={u*(13,9)}]
		pair D,E,F;
		D=u*(1,1.5);
		E=u*(12,1);
		F=u*(5,8);
		trace polygone(D,E,F);
		label.lft(btex D etex, D);
		label.lrt(btex E etex, E);
		label.ulft(btex F etex, F);
	\end{Geometrie}
\end{center}

\section{\base} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Tracer un triangle $ABC$ tel que $AB=\Lg{5}$, $AC=\Lg{4.5}$ et $BC=\Lg{8.1}$.
	\item Tracer la hauteur issue du sommet $C$.
	\item Construire le point $H$ orthocentre du triangle $ABC$.
\end{enumerate}

\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Sur le triangle $LAC$ ci-dessous, tracer la hauteur issue de $L$. On la nommera $(d_1)$.
	\item Tracer la médiatrice du segment $[AC]$. On la nommera $(d_2)$.
	\item Que peut-on dire des droites $(d_1)$ et $(d_2)$. \textbf{Justifier}.
\end{enumerate}
\begin{center}
	\begin{Geometrie}[CoinHD={u*(13,9)}]
		pair L,A,C;
		L=u*(1,1);
		C=u*(12,1);
		A=u*(7,8);
		trace polygone(L,A,C);
		label.llft(btex L etex, L);
		label.lrt(btex C etex, C);
		label.top(btex A etex, A);
	\end{Geometrie}
\end{center}

\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
SCRATCH / Python

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- POUR LES INSATIABLES  -------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\newpage
\begin{center}\shadowbox{\Huge\textbf{Pour les insatiables}}
\end{center}

\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Construire un triangle $LOP$ tel que $LO=\Lg{6.3}$, $OP=\Lg{7.4}$ et $LP = \Lg{5.1}$.
	\item Tracer les médiatrices à la règle non graduée et au compas des côtés $[PL]$ et $[LO]$.
	\item Placer le point $U$ intersection des deux médiatrices.
	\item Expliquer pourquoi $UP = UO$.
	\item Expliquer pourquoi le point $U$ appartient aussi à la médiatrice du côté $[PU]$.
\end{enumerate}

\section{\difficile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}
			pair A,O;
			A=u*(1,4);
			O=u*(4,4);
			trace cercles(O,A);
		\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	Trouver précisément l'emplacement du centre de ce cercle.
\end{minipage}

\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{center}
	\includegraphics[width=14cm]{5_C04_Exo10.png}
\end{center}
Le triangle $GSP$ formé par la gare ($G$), le stade ($S$) et le port ($P$) est isocèle.\\
Trouver tous les emplacements possibles du port.

%\begin{comment}
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- CORRECTION DES EXERCICES -------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\renewcommand\thesubsection{Solution Exercice \arabic{subsection}}
\begin{luacode}
	n=1
\end{luacode}
\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{center}
	\begin{Geometrie}[CoinHD={u*(7,4)}]
		pair A,B;
		A=u*(2,2);
		B=u*(6,2);
		trace segment(A,B);
		trace mediatrice(A,B) withcolor blue;
		label.llft(btex A etex, A);
		label.lrt(btex B etex, B);
		trace marquesegment(A,B);
		trace codeperp(B,milieu(A,B),mediatrice(A,B) intersectionpoint cercles(B,10u),8);
	\end{Geometrie}
\end{center}

\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{center}
	\begin{Geometrie}[CoinHD={u*(13,13)}]
		pair A,B,C,O;
		marque_s:=1.5;
		A=u*(1,5);
		C=u*(12,5);
		B=u*(5,12);
		trace polygone(A,B,C);
		label.llft(btex A etex, A);
		label.lrt(btex C etex, C);
		label.top(btex B etex, B);
		trace mediatrice(A,C) withcolor red;
		trace mediatrice(B,C) withcolor blue;
		O=mediatrice(A,C) intersectionpoint mediatrice(B,C);
		trace appelation(O,mediatrice(A,C) intersectionpoint droite(B,C),3mm,btex $(d_1)$ etex) withcolor red;
		trace appelation(O,milieu(B,C),3mm,btex $(d_2)$ etex) withcolor blue;
		trace appelation(milieu(B,A),O,3mm,btex $(d_3)$ etex) withcolor MediumSeaGreen;
		label.rt(btex O etex, O);
		trace mediatrice(A,B) withcolor MediumSeaGreen;
		trace cercles(O,A) withcolor DarkOrange;
		trace codeperp(O,milieu(A,B),B,8);
		trace codeperp(O,milieu(B,C),C,8);
		trace codeperp(C,milieu(A,C),O,8);
		trace Codelongueur(A,milieu(A,B), milieu(A,B),B,1);
		trace Codelongueur(B,milieu(B,C), milieu(B,C),C,2);
		trace Codelongueur(A,milieu(A,C), milieu(A,C),C,3);
	\end{Geometrie}
\end{center}

\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{center}
	\includegraphics[width=10cm]{5_C04_Exo04c.png}
\end{center}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{center}
	\begin{Geometrie}[CoinHD={u*(13,9)}]
		pair D,E,F,H;
		D=u*(1,1.5);
		E=u*(12,1);
		F=u*(5,8);
		trace polygone(D,E,F);
		label.lft(btex D etex, D);
		label.lrt(btex E etex, E);
		label.ulft(btex F etex, F);
		trace perpendiculaire(D,E,F) withcolor red;
		trace perpendiculaire(E,F,D) withcolor blue;
		H=perpendiculaire(D,E,F) intersectionpoint perpendiculaire(E,F,D);
		label.rt(btex H etex, H);
		trace perpendiculaire(D,F,E) withcolor MediumSeaGreen;
		trace codeperp(E,projection(F,E,D),F,8);
		trace codeperp(F,projection(D,E,F),D,8);
		trace codeperp(D,projection(E,D,F),E,8);
		trace appelation(D,H,3mm,btex $(d_2)$ etex) withcolor blue;
		trace appelation(projection(H,D,E),H,3mm, btex $(d_1)$ etex) withcolor red;
		trace appelation(H,E,3mm, btex $(d_3)$ etex) withcolor MediumSeaGreen;
	\end{Geometrie}
\end{center}

\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}

\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{center}
	\begin{Geometrie}[CoinHD={u*(13,9)}]
		pair L,A,C;
		marque_s:=1.5;
		L=u*(1,1);
		C=u*(12,1);
		A=u*(7,8);
		trace polygone(L,A,C);
		label.llft(btex L etex, L);
		label.lrt(btex C etex, C);
		label.top(btex A etex, A);
		trace perpendiculaire(A,C,L) withcolor blue;
		trace mediatrice(A,C) withcolor red;
		trace codeperp(L,projection(L,A,C),C,8);
		trace codeperp(mediatrice(A,C) intersectionpoint droite(L,C), milieu(A,C),C,8);
		trace Codelongueur(A,milieu(A,C), milieu(A,C),C, 2);
		trace appelation(mediatrice(A,C) intersectionpoint droite(L,C),milieu(A,C),3mm,btex $(d_2)$ etex) withcolor red;
		trace appelation(L,projection(L,A,C),3mm, btex $(d_1)$ etex) withcolor blue;
	\end{Geometrie}
\end{center}
\begin{enumerate}
	\item[\textbf{3)}] Les droites $(d_1)$ et $(d_2)$ sont toutes deux perpendiculaires à la même droite $(AC)$. Elles sont donc parallèles.
\end{enumerate}



\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}



\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}



\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	Pour trouver le centre du cercle, il faut :
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
		\item tracer deux cordes du cercle ;
		\item tracer les médiatrices de ces cordes ;
		\item le point d'intersection des médiatrices est le centre du cercle.
	\end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{Geometrie}[CoinHD={u*(8,8)}]
		pair A,B,C,D,O;
		marque_s:=1.5;
		A=u*(1,4);
		O=u*(4,4);
		trace cercles(O,A);
		label.lft(btex A etex, A);
		label.top(btex O etex,O);
		B=rotation(A,O,45);
		trace segment(A,B);
		label.bot(btex B etex, B);
		C=rotation(A,O,130);
		D=rotation(A,O,220);
		label.lrt(btex C etex, C);
		label.rt(btex D etex, D);
		trace segment(C,D);
		trace marquesegment(A,B);
		trace marquesegment(C,D);
		trace mediatrice(A,B) dashed evenly;
		trace mediatrice(C,D) dashed evenly;	
	\end{Geometrie}
\end{minipage}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\textbf{Cas 1 : le triangle $GSP$ est isocèle en $G$}\\


\textbf{Cas 2 : le triangle $GSP$ est isocèle en $S$}\\


\textbf{Cas 3 : le triangle $GSP$ est isocèle en $P$}\\

%\end{comment}
\end{document}